%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=0.8cm]{geometry}

\begin{document}

\section{Variations}

\begin{definition}
  Soit une fonction $f:\mathcal{D}\rightarrow\mathbb{R}$ (où $\mathcal{D}\subset\mathbb{R}$).
  \begin{itemize}
    \item On dit que $f$ est \blanc{croissante} (respectivement \blanc{strictement croissante}) si quels que soient $a$ et $b$ dans $\mathcal{D}$, si $a<b$, alors \blanc{$f(a)\leq f(b)$} (respectivement \blanc{$f(a)<f(b)$}).
    \item On dit que $f$ est \blanc{décroissante} (respectivement \blanc{strictement décroissante}) si quels que soient $a$ et $b$ dans $\mathcal{D}$, si $a<b$, alors \blanc{$f(a)\geq f(b)$} (respectivement \blanc{$f(a)>f(b)$}).
\item On dit que $f$ est \blanc{constante} si quels que soient $a$ et $b$ dans $\mathcal{D}$, on a \blanc{$f(a)=f(b)$}.
    \item On dit qu'une fonction est \blanc{monotone} (respectivement \blanc{strictement monotone}) si elle est croissante ou décroissante (respectivement strictement croissante ou décroissante).
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[very thick]
    \draw[dotted,color=gray] (-.5,0) grid (4,4);
    \draw[] (-.5,0) -- (4,0);
    \draw[] (0,0) -- (0,4);
    \draw (0, 0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
    \draw[->] (0,0) -- (1,0) node[midway,below]{$\vecteur\imath$};
    \draw[->] (0,0) -- (0,1) node[midway,left]{$\vecteur\jmath$};
    \draw[domain=-.5:4,smooth,blue] plot ({\x},{pow(\x+1, 2)/8+1});
    \draw[dashed] (1.7, 0) node[below]{$a$} -- ++(0, {pow(1.7+1, 2)/8+1}) -- ++(-1.7, 0) node[left]{$f(a)$};
    \draw[dashed] (2.4, 0) node[below]{$b$} -- ++(0, {pow(2.4+1, 2)/8+1}) -- ++(-2.4, 0) node[left]{$f(b)$};
  \end{tikzpicture}
  ~
  \begin{tikzpicture}[very thick]
    \draw[dotted,color=gray] (-.5,0) grid (4,4);
    \draw[] (-.5,0) -- (4,0);
    \draw[] (0,0) -- (0,4);
    \draw[->] (0,0) -- (1,0) node[midway,below]{$\vecteur\imath$};
    \draw[->] (0,0) -- (0,1) node[midway,left]{$\vecteur\jmath$};
    \draw (0, 0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
    \draw[domain=-.5:4,smooth,blue] plot ({\x},{4-pow(\x+1, 2)/8});
    \draw[dashed] (1.7, 0) node[below]{$a$} -- ++(0, {4-pow(1.7+1, 2)/8}) -- ++(-1.7, 0) node[left]{$f(a)$};
    \draw[dashed] (2.4, 0) node[below]{$b$} -- ++(0, {4-pow(2.4+1, 2)/8}) -- ++(-2.4, 0) node[left]{$f(b)$};
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\section{Opérations sur les fonctions}

  Soit $u$ une fonction définie sur un intervalle $I$ de $\mathbb R$.

  \begin{enumerate}[(a)]
    \item Pour tout réel $k$, les fonctions $u$ et $u+k$ \blanc{ont les mêmes variations sur $I$}.
    \item Soit $\lambda$ un nombre réel non nul.
      \begin{itemize}
        \item si $\lambda$ est positif, les fonctions $u$ et $\lambda u$
          \blanc{ont mêmes variations sur $I$} ;
        \item si $\lambda$ est négatif, les fonctions $u$ et $\lambda u$
          \blanc{ont des variations opposées sur $I$}.
      \end{itemize}
    \item La fonction $u$ étant supposée positive sur $I$, les fonctions $u$ et $\sqrt{u}$
      \blanc{ont les mêmes variations}.
    \item La fonction $u$ ne s'annulant pas sur $I$, les fonctions $u$ et $\frac{1}{u}$ \blanc{ont des variations opposées}.

  \end{enumerate}

\section{Racine carrée}

\begin{definition}
  Étant donné un nombre réel positif $a$, sa racine carrée
    $\sqrt{a}$ désigne \blanc{le nombre positif dont le carré est $a$}.
\end{definition}

\begin{definition}
  La fonction racine carrée est la fonction définie sur \blanc{${\mathbb R}^+$} qui a chaque réel positif $x$ associe \blanc{sa racine carrée $\sqrt{x}$}.
\end{definition}

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[very thick,scale=2]
      \draw[dotted,color=gray] (0,0) grid (4,2);
      \draw[] (-.2,0) -- (4,0);
      \draw[] (0,-.2) -- (0,2);
      \draw[->] (0,0) -- (1,0) node[midway,below]{$\vecteur\imath$};
      \draw[->] (0,0) -- (0,1) node[midway,left]{$\vecteur\jmath$};
      \draw[domain=0:4,smooth,blue,samples=100] plot ({\x},{sqrt(\x)});
      \draw (0, 0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

\end{document}
